<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.2.2">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2022-07-02T09:18:13+07:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">Ariesan</title><subtitle>Emak Belajar coding</subtitle><author><name>Ariesan</name></author><entry xml:lang="id"><title type="html">Pengalaman belajar coding dari Nol</title><link href="http://localhost:4000/pengalaman-belajar-coding-dari-nol/" rel="alternate" type="text/html" title="Pengalaman belajar coding dari Nol" /><published>2022-06-27T22:00:00+07:00</published><updated>2022-06-27T22:00:00+07:00</updated><id>http://localhost:4000/pengalaman-belajar-coding-dari-nol</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/pengalaman-belajar-coding-dari-nol/"><![CDATA[<h1 id="pengalaman-belajar-coding-dari-nol">Pengalaman belajar coding dari Nol</h1>

<p>Memikirkan belajar coding saja, bisa sangat menakutkan. Apalagi untuk orang awam seperti saya yang tidak punya dana namun ingin belajar coding dari nol. Apakah saya bisa belajar coding tanpa ada pengalaman sebelumnya?</p>

<p>Katanya belajar coding itu sulit, apalagi untuk orang-orang usia paruh baya seperti saya.</p>

<p>Belajar coding kan mahal, biaya <em>bootcamp</em> bisa puluhan juta. Memang ada ya tempat belajar coding gratis ?</p>

<p>Disini, saya akan berbagi pengalaman, saat seorang emak ingin belajar coding dari sumber gratisan.</p>

<h2 id="apakah-bisa-belajar-coding-tanpa-ada-pengalaman-sebelumnya">Apakah bisa belajar coding tanpa ada pengalaman sebelumnya?</h2>

<p>Bisa.
Saya contoh nya.</p>

<p>Berbekal keinginan untuk mempunyai website sendiri. 
Setelah sebelumnya wordpress saya di hack dan membuat hilangnya data dan semua tulisan di dalamnya. 
Saya memutuskan untuk belajar membuat website dari nol dan 6 bulan setelah itu, saya berhasil mencapai target saya.</p>

<h2 id="bagaimana-cara-belajar-coding-dari-nol">Bagaimana cara belajar coding dari nol?</h2>

<p>Setelah saya yakin dengan keinginan untuk bisa membuat website sendiri, dan bukan menggunakan Tema yang suda jadi. Langkah selanjutnya yang harus saya lakukan adalah belajar coding.</p>

<p>Pikiran awal saya adalah, bagaimana saya bisa belajar coding dari nol dengan gratis ?</p>

<p>Setelah <em>research</em>, saya menemukan <em>Freecodecamp</em> : <strong>tempat belajar coding dari nol</strong>. Langsung saja saya daftar untuk bisa mengikuti pelajaran dan tugas yang diberikan.</p>

<p>Dan saya langsung merasa menjadi orang terbodoh di dunia saat mempelajari HTML.</p>

<p>HTML adalah kerangka sebuah website. Pelajaran paling dasar untuk membangun sebuah website. Dan di level yang paling rendah ini, saya sudah merasa tidak mampu.</p>

<p>Saya kesulitan untuk mengikuti pelajaran di Freecodecamp, yang bahasa pengantarnya Bahasa inggris. Dengan istilah HTML yang saya tidak mengerti dan tidak ada teman untuk bertanya.</p>

<p>Dan saya menyerah, saya berhenti ! Tidak meneruskan lagi.</p>

<h3 id="ganti-ke-wordress">Ganti ke wordress</h3>

<p>Lalu saya pindah haluan ke wordpress, yang tinggal <em>drag and drop</em>, website sudah jadi.</p>

<p>Bersama wordpress hidup memang lebih mudah, saya tidak perlu memikirkan cara membangun website, dan bisa langsung fokus membuat tulisan setelah saya pulang kerja.</p>

<p>Namun blog wordpress saya tidak berumur lama, hanya dua tahun setelahnya, saat DA mencapai 20. Semua data di blog wordpress saya hilang. Mungkin karena saya jarang <em>update plugin</em> dan malas <em>backup</em> secara berkala. Saya tidak bisa lagi mengembalikan ratusan tulisan yang ada didalamnya.</p>

<p>Akirnya saya tinggalkan wordpress dan domain tersebut. Sampai hari ini, domain blog saya, masih terdaftar dan digunakan oleh sebuah situs berbahasa mandarin.</p>

<p>Dari situ saya belajar, bahwa cara mudah belum tentu menjadi solusi. Dan Ketidaktahuan saya akan keamanan website dinamis, membuat saya harus membayar dengan harga yang mahal.</p>

<h2 id="dimana-saya-bisa-belajar-coding-dari-nol">Dimana saya bisa belajar coding dari nol?</h2>

<p>Setelah saya menyerah di freecodecamp dan kecewa dengan wordpress. Di Tahun 2021, keinginan belajar coding muncul kembali.
Sekarang, sudah banyak situs berbahasa inggris untuk belajar coding dengan gratis.</p>

<p>Dan diantara kerumunan itu, ketemulah saya dengan The Odin Project (untuk selanjutnya saya akan mereferensikan dengan TOP). Dan mulai belajar dengan TOP di akhir bulan Oktober 2021.</p>

<p>TOP memberikan pelajaran gratis untuk kamu yang ingin menjadi Fullstack Developer. Ada 2 bahasa pemrograman yang bisa kamu pulih, Fullstack Ruby atau Fullstack Javascript.</p>

<p>Belajar di The Odin Project memang akan terasa lambat karena di TOP, kamu akan di tuntut untuk mempunyai dasar yang kuat.</p>

<p>Dan kerennya, belajar Git termasuk dalam pelajaran pertama yang akan kamu dapatkan.</p>

<h3 id="hasil-belajar">Hasil Belajar</h3>

<p>Ini adalah <a href="https://github.com/Ariesan/odin-recipes">website pertama</a> yang saya buat, setelah 2 minggu belajar di TOP.</p>

<p><img src="/img/posts/odin-recipes.png" width="300" alt="website pertama" /></p>

<p><a href="https://github.com/Ariesan/odin-recipes">Kode</a></p>

<p>Sekarang, melihatnya saja, membuat saya meringis. Dengan warna dan jenis huruf yang norak, tidak responsive, tidak user friendly.</p>

<p>Anyway, setidaknya saya mencoba membuatnya tanpa mencontek kode dari orang lain. 
Dan saat itu, saya bangga dengan hasil karya saya sendiri.</p>

<p>Ini <a href="https://ariesan.github.io/arnawi-farm/">website yang saya buat 7 bulan kemudian</a>, untuk adik saya. Website sederhana menggunakan CSS Grid, tanpa template atau pun framework.</p>

<p><img src="/img/posts/arnawi-farm.png" width="300" alt="website arnawi farm" /></p>

<p><a href="https://github.com/Ariesan/arnawi-farm">Kode</a></p>

<h3 id="selesai-belajar-foundation-di-the-odin-project">Selesai Belajar Foundation di The Odin Project</h3>

<p>Desember 2021, saya berhasil menyelesaikan HTML dan CSS Dasar di <em>The Odin Project</em>. Setelah itu, saya buka lagi <em>Freecodecamp</em>, dan apa yang tadinya saya pikir sulit, sekarang saya bisa menyelesaikan pelajaran di <em>Freecodecamp</em> dengan mudah.</p>

<p>Dan akhirnya pelajaran <strong>Responsive Web Design</strong> dari <em>Freecodecamp</em> yang saya tinggalkan di akhir tahun 2017, bisa di selesaikan di awal tahun 2022.</p>

<p><img src="/img/posts/fcc-rwb.png" width="300" alt="sertifikat freecodecamp" /></p>

<h2 id="apakah-sulit-untuk-belajar-coding">Apakah sulit untuk belajar coding?</h2>

<p>Sangat Sulit! 
Bukan hal yang mudah untuk belajar coding.</p>

<p>Sama seperti semua keterampilan baru (bukan cuma <em>coding</em>), akan terasa sangat sulit pada awalnya.</p>

<p>Namun semakin sering kita melatih dan menggunakan keterampilan tersebut, otak akan mulai membangun koneksi untuk membuat tubuh kita menjadi semakin terampil saat menggunakannya.</p>

<p>Jadi, sangat mungkin kan, untuk kita belajar coding dari nol.</p>

<p>Dan sampai sekarang saya masih belajar. Saat ini saya sedang belajar Ruby on Rails dan React. Tahap selanjutnya saya ingin mempelajari keamanan jaringan.</p>

<p>Jika kamu merasa terbantu, silahkan membagikan tulisan ini. Agar lebih banyak lagi teman untuk belajar coding.</p>

<p>SEMANGAT!! Ayo kita sama-sama belajar.</p>]]></content><author><name>Ariesan</name></author><category term="Coding" /><summary type="html"><![CDATA[pengalaman pribadi saat memulai belajar coding dari nol]]></summary></entry><entry xml:lang="id"><title type="html">Cara Install Git dan GitHub</title><link href="http://localhost:4000/cara-install-git/" rel="alternate" type="text/html" title="Cara Install Git dan GitHub" /><published>2022-06-25T22:00:00+07:00</published><updated>2022-06-25T22:00:00+07:00</updated><id>http://localhost:4000/cara-install-git</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/cara-install-git/"><![CDATA[<h1 id="cara-install-git-dan-github">Cara Install Git dan GitHub</h1>
<hr />

<h2 id="cara-install-git-di-linux">Cara Install Git di Linux</h2>

<h3 id="memperbaharui-sistem">Memperbaharui Sistem</h3>

<p>Sebelum memulai proses instalasi, kita harus memastikan untuk memperbarui program yang sudah ada di dalam komputer, dengan menjalankan perintah ini di dalam Terminal</p>

<p>Untuk membuka terminal kamu bisa menggunakan short-cut : CTRL+alt+T</p>

<div class="language-bash highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>  <span class="nb">sudo </span>apt update
  <span class="nb">sudo </span>apt upgrade  
</code></pre></div></div>

<h3 id="instalasi-git">Instalasi Git</h3>

<p>Kemungkinan besar, kamu sudah memiliki Git di dalam komputer kamu, namun untuk memastikan kita mempunyai Versi Git yang terbaru, jalankan perintah ini</p>

<div class="language-bash highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code><span class="nb">sudo </span>add-apt-repository ppa:git-core/ppa
<span class="nb">sudo </span>apt update
<span class="nb">sudo </span>apt <span class="nb">install </span>git
</code></pre></div></div>
<h3 id="melihat-versi-git">Melihat Versi Git</h3>

<p>Setelah semua berjalan, harusnya kamu sudah memiliki versi Git terbaru di dalam komputer. Untuk mengetahui versi Git yang ada di komputer kamu :</p>

<div class="language-bash highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>git <span class="nt">--version</span>
</code></pre></div></div>

<h2 id="menghubungkan-git">Menghubungkan Git</h2>

<p>Untuk menggunakan Git dengan benar, kita harus memberitahukan pada Git siapa kita, Jadi Git bisa menghubungkan kita (melalui jaringan komputer) dengan GitHub.</p>

<p>Perintah di bawah ini akan membuat Git bisa mengenal kita (local komputer).</p>

<p>Pastikan kamu mengisi dengan nama pengguna dan email kamu yang sebenarnya.</p>

<p>Nama Kamu dan Email yang di gunakan boleh beda dengan nama pengguna dan email yang kamu daftarkan saat membuat akun GitHub.</p>

<p>Dan jangan hapus tanda kutipnya ya, karena itu di perlukan untuk menjalankan perintah.</p>

<div class="language-bash highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>git config <span class="nt">--global</span> user.name <span class="s2">"Nama Kamu"</span>
git config <span class="nt">--global</span> user.email <span class="s2">"emailkamu@domain.com"</span>
</code></pre></div></div>

<p><strong>Update Terbaru</strong> : Git merubah nama cabang (branch) bawaan dalam repositori pembuatan baru, dari <em>Master</em> ke <strong>Main</strong></p>

<p>Pastikan kamu memperbaharui nya juga, dengan menjalankan perintah ini</p>

<div class="language-bash highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>git config <span class="nt">--global</span> init.defaultBranch Main
</code></pre></div></div>

<p>Perintah di bawah ini, untuk tampilan terminal jadi menarik.
Jadi nanti, saat kamu bekerja menggunakan Git di terminal, kamu akan melihat perintah dengan warna berbeda.</p>

<div class="language-bash highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>git config <span class="nt">--global</span> color.ui auto
</code></pre></div></div>

<p>Periksa apakah semua proses sudah berjalan dengan benar, dengan menjalankan printah ini</p>

<div class="language-bash highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>git config <span class="nt">--get</span> user.name
git config <span class="nt">--get</span> user.email
</code></pre></div></div>

<p>Jika hasil yang keluar di terminal sesuai dengan nama pengguna dan email kamu, artinya Git sudah mengenal komputer kamu.</p>

<h2 id="cara-menghubungkan-git-dan-github">Cara Menghubungkan Git dan Github</h2>

<h3 id="buat-akun-github">Buat akun Github</h3>

<p>Buka <a href="https://github.com/">Github.com</a> dan buat akun baru, atau kamu bisa langsung masuk jika sudah memiliki akun.</p>

<h3 id="membuat-ssh-key">Membuat SSH Key</h3>

<p>SSH key adalah autentikasi ganda, ibaratnya tuh, seperti kunci yang hanya bisa dipakai oleh kamu saja. Karena enkripsinya menggunakan kriptografi membuat SSH key lebih sulit untuk bisa di eksploitasi.</p>

<p>SSH key digunakan untuk mengotorisasi saat kamu ingin masuk ke sebuah server, dalam hal ini server GitHub ya, tanpa harus mengetikan password.</p>

<p>SSH keys ini, akan membuat proses update repo ke GitHub menjadi lebih simple, karena kamu tidak perlu lagi, menuliskan nama pengguna dan password, setiap kamu ingin mengirimkan perubahan ke GitHub.</p>

<p>Pertama, kamu lihat apakah kamu memiliki algoritma Ed25519 SSH key.</p>

<p>Jalan kan perintah ini di terminal untuk memeriksa</p>

<div class="language-bash highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code><span class="nb">ls</span> ~/.ssh/id_ed25519.pub
</code></pre></div></div>

<p>Kalo terminal memberikan hasil “No such file or directory” berarti kamu belum punya.</p>

<p>Klo sudah ada kamu bisa skip proses di bawah ini, dan langsung ke proses “Menghubungkan SSH Key dengan GitHub”</p>

<p><strong>Perhatian !</strong></p>

<p>Perintah -C yang di ikuti dengan alamat email kamu, harus di ikut sertakan, untuk memastikan GitHub mengetahui siapa kamu.</p>

<p>Untuk membuat SSH key, kamu jalankan perintah ini :</p>

<div class="language-bash highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code> ssh-keygen <span class="nt">-t</span> ed25519 <span class="nt">-C</span> emailkamu@domain.com
</code></pre></div></div>

<p>Saat keluar permintaan di terminal, yang menanyakan lokasi yang ingin di gunakan untuk menyimpan, langsung tekan saja Enter.</p>

<p>Selanjutnya, dia akan menanyakan password, masukan saja password pilihan kamu, tidak pake password juga bisa.</p>

<h2 id="menghubungkan-ssh-key-dengan-github">Menghubungkan SSH Key dengan GitHub</h2>

<p>Sekarang, kamu harus memberitahu GitHub SSH Key kamu. Jadi nanti, saat kamu melakukan <em>git push</em> kamu tidak perlu lagi input password.</p>

<p>Pertama, masuk ke GitHub, klik tanda panah kecil yang ada di sebelah kanan foto profil kamu, lalu pilih <em>setting</em> (pengaturan).</p>

<p>Setelah <em>setting</em> terbuka, lihat menu di sebelah kiri kamu, cari dan pilih <em>SSH and GPG keys</em></p>

<p>Klik tombol hijau yang ada di sebelah kanan atas, yang bertuliskan “New SSH Key”. Beri nama biar kamu ingat, SSH Key untuk apa itu.</p>

<p>Biarkan terbuka, saat kamu mengambil SSH key yang ada di komputer kamu, untuk di taruh di GitHub.</p>

<p>Jalankan perintah ini</p>

<div class="language-bash highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code><span class="nb">cat</span> ~/.ssh/id_ed25519.pub
</code></pre></div></div>
<p>Copy file yang keluar di terminal kamu, di mulai dengan <strong>ssh-ed25519</strong> dan di akhiri dengan email kamu.</p>

<p>Short-cut untuk meng-copy tulisan yang ada di terminal : CTRL+shift+C
Dan untuk menempel (paste) : CTRL+shift+C</p>

<p>Sekarang, balik lagi ke halaman GitHub yang tadi saya minta jangan di tutup, lalu tempel kode yang kamu dapat dari terminal ke kotak yang ada tulisan <strong>key</strong>.</p>

<p>Lalu klik, <em>Add SSH key</em>.</p>

<p>Yes! Kamu sudah berhasil menambahkan SSH key ke GitHub.</p>

<h3 id="periksa-koneksi-ssh">Periksa koneksi SSH</h3>

<p>Sekarang, kamu tinggal memastikan apakah komputer kamu sudah terhubung dengan GitHub atau tidak, dengan menjalankan perintah ini :</p>

<div class="language-bash highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>ssh <span class="nt">-T</span> git@github.com
</code></pre></div></div>

<p>Kalo keluar hasil seperti gambar di bawah ini artinya kamu sudah berhasil</p>

<p><img src="/img/posts/ss-succeed.png" width="300" alt="contoh ssh berhasil terkoneksi" /></p>

<p><img src="/img/post/ss-succeed.png" alt="contoh ssh berhasil terkoneksi" /></p>

<p>Selamat, sekarang kamu sudah bisa menggunakan <a href="https://ariesan.github.io/perbedaan-git-dan-github/">Git dan GitHub</a> di komputer kamu !</p>

<h2 id="catatan">Catatan</h2>

<p>Untuk tutorial cara install Git, saya mengikuti tutorial dari <a href="https://www.theodinproject.com/lessons/foundations-setting-up-git">The Odin Project</a></p>

<p>Kenapa saya menggunakan The Odin Project?</p>

<p>Karena menurut saya, saat tulisan ini di buat (ditahun 2022) perintah konfigurasi Git lebih update dan mudah untuk di ikuti untuk orang awam.</p>

<p>Dan karena saya sudah berhasil mencobanya sendiri.</p>]]></content><author><name>Ariesan</name></author><category term="Github" /><category term="Coding" /><summary type="html"><![CDATA[Cara Install Git dan Github di komputer]]></summary></entry><entry xml:lang="id"><title type="html">Perbedaan Git dan GitHub</title><link href="http://localhost:4000/perbedaan-git-dan-github/" rel="alternate" type="text/html" title="Perbedaan Git dan GitHub" /><published>2022-06-25T21:00:00+07:00</published><updated>2022-06-25T21:00:00+07:00</updated><id>http://localhost:4000/perbedaan-git-dan-github</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/perbedaan-git-dan-github/"><![CDATA[<h1 id="perbedaan-git-dan-github">Perbedaan Git dan GitHub</h1>

<p>Git dan GitHub adalah dua hal yang sama sekali berbeda.</p>

<p>Saat pertama kali orang mendengar Git dan Github, asumsi yang muncul adalah mereka sama, padahal tidak. <strong>Kamu bisa menggunakan Git tanpa Github</strong>, namun kamu tidak bisa menggunakan GitHub tanpa Git.</p>

<h2 id="git">Git</h2>

<p><strong>Git dan GitHub Tidak Sama !</strong></p>

<p>Git adalah perangkat lunak yang berfungsi sebagai sistem kontrol, yang di bangun di tahun 2005 oleh Developer yang bekerja di OS Linux.</p>

<p>Git ini proyek open-source, arinya kamu bisa gunakan secara gratis.</p>

<p>Secara sederhana, Git adalah perangkat lunak yang bisa digunakan oleh pengembang, untuk membuat hidup kami lebih mudah dengan <strong>Sistem Kontrol</strong>, salah satu feature yang di sediakan oleh Git, yang membuat programmer bisa menyimpan, mengubah, dan memperbaiki program dengan sinkronisasi penuh pada lokal komputer.</p>

<p>Kelebihan lain nya adalah bisa membuat programmer di seluruh dunia, bekerja di proyek dan sumber kode yang sama untuk saling memperbaiki dan memberi masukan secara langsung dan terkoneksi dengan lokal komputer masing-masing.</p>

<p>Untuk membuat Git bekerja, kamu harus <a href="https://ariesan.github.io/cara-install-git/">memiliki Git</a> di dalam komputer kamu.</p>

<h2 id="github">GitHub</h2>

<p>GitHub adalah perusahaan yang di temukan pada tahun 2008, sebagai layanan hosting yang di bisa di gunakan untuk menyimpan program dari Git.</p>

<p>Kamu tidak perlu menggunakan GitHub untuk bisa menggunakan Git. Masih banyak alternatif lain pengganti GitHub, yang bisa digunakan untuk hosting program kamu, seperti : GitLab, BitBucket, Gogs, atau Gittea.</p>

<p>Untuk menggunakan GitHub, kamu bisa menggunakan Terminal yang ada di komputer kamu atau Install GithGitHubub Desktop.</p>]]></content><author><name>Ariesan</name></author><category term="Github" /><category term="Coding" /><summary type="html"><![CDATA[Cara Install Git dan Github di komputer]]></summary></entry><entry xml:lang="id"><title type="html">Kelebihan dan Kekurangan Jekyll</title><link href="http://localhost:4000/kelebihan-dan-kekurangan-jekyll/" rel="alternate" type="text/html" title="Kelebihan dan Kekurangan Jekyll" /><published>2022-06-25T03:00:00+07:00</published><updated>2022-06-25T03:00:00+07:00</updated><id>http://localhost:4000/kelebihan-dan-kekurangan-jekyll</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/kelebihan-dan-kekurangan-jekyll/"><![CDATA[<h1 id="kelebihan-dan-kekurangan-jekyll">Kelebihan dan Kekurangan Jekyll</h1>

<p>Dalam dunia per-Blogging-an, kamu pasti sudah pernah mendengar tentang wordpress. Salah satu website generator yang paling banyak di gunakan oleh blogger ataupun perusahaan untuk membuat eksistensi di dunia maya.</p>

<p>Namun, ada situasi dimana Wordpress dengan ruang lingkup yang sangat besar, menjadi tidak efektif bagi kebutuhan kita sebagai blogger yang hanya ingin menulis, tanpa perlu di pusingkan dengan perawatan, keamanan yang harus dilakukan secara berkala.</p>

<p>Awalnya, saya menggunakan wordpress. Sebagai orang awam yang tidak mengerti dunia per-Code-an. Wordpress adalah solusi termudah untuk bisa membuat website kita menjadi rapih dan cantik.</p>

<p>Namun, setelah website saya di ambil secara paksa oleh orang yang tidak bertanggung jawab, yang menyebabkan data di dalamnya hilang. Saya mulai mencari solusi lain yang lebih mudah di rawat dan ringan.</p>

<p>Ketemulah saya dengan Jekyll ini. Dan langsung jatuh cinta dengan ke simple-an nya.</p>

<p>Namun bukan berarti, Jekyll tidak memiliki Kekurangan.</p>

<p>Nah, berdasarkan pengalaman saya membangun blog menggunakan Jekyll, saya akan menjelaskan kelebihan dan kekurangan Jekyll :</p>

<h2 id="kelebihan-jekyll">Kelebihan Jekyll</h2>

<ul>
  <li>
    <p>Jekyll tidak memerlukan perawatan data-base dan server.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Karena static website, Jekyll lebih sulit untuk di <em>hack</em> (kecuali ada orang yang mengetahui akun Github kamu).</p>
  </li>
  <li>
    <p>Jekyll sangat ringan. Dengan kata lain, waktu yang di gunakan untuk membuka sebuah website, jadi lebih cepat.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Sudah ada pengaturan SEO.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Gratis hosting</strong> di github.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Pemasangan dan pengaturan Custom Domain dapat dengan mudah dilakukan.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Tidak memerlukan update yang harus dilakukan secara berkala</p>
  </li>
  <li>
    <p>Saat ingin menulis <em>blog post</em>, kita bebas untuk memilih, apakah menggunakan editor di lokal komputer atau langsung di github.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Data dapat dengan mudah untuk di <em>push</em> (dikirim) dari komputer ke github.</p>
  </li>
</ul>

<blockquote>
  <p>Jekyll does what you tell it to do — no more, no less. It doesn’t try to outsmart users by making bold assumptions, nor does it burden them with needless complexity and configuration. Put simply, Jekyll gets out of your way and allows you to concentrate on what truly matters: your content.</p>
</blockquote>

<h2 id="kekurangan-jekyll">Kekurangan Jekyll</h2>

<ul>
  <li>
    <p>Tidak ada, aplikasi untuk edit gambar. Jadi, kita harus memastikan bahwa gambar yang ingin digunakan sudah sesuai resolusi-nya. Atau solusi lainnya kita bisa menggunakan SVG.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Postingan yang kita publish tidak bisa langsung terlihat, harus menunggu 5 - 10 menit.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Tidak bisa menggunakan feature comment atau contact form. Jadi, solusinya kita menggunakan pihak ketiga yang menyediakan layanan tersebut.</p>
  </li>
</ul>]]></content><author><name>Ariesan</name></author><category term="Jekyll" /><category term="Coding" /><summary type="html"><![CDATA[Kelebihan Jekyll adalah sangat ringan dan mudah perawatannya]]></summary></entry><entry xml:lang="id"><title type="html">Apasih Jekyll itu?</title><link href="http://localhost:4000/jekyll-adalah/" rel="alternate" type="text/html" title="Apasih Jekyll itu?" /><published>2022-06-24T03:00:00+07:00</published><updated>2022-06-24T03:00:00+07:00</updated><id>http://localhost:4000/Jekyll-adalah</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/jekyll-adalah/"><![CDATA[<h1 id="apasih-jekyll-itu">Apasih Jekyll itu?</h1>

<p>Jekyll adalah salah satu cara, untuk kamu yang ingin pindah dari ribet nya perawatan di wordpress.</p>

<h2 id="jekyll-adalah-solusi-untuk-nge-blog-dengan-mudah">Jekyll adalah solusi untuk nge-Blog dengan mudah</h2>

<p>Kenapa aku bilang mudah, karena dengan Jekyll kamu ga perlu khawatir untuk update plugin setiap saat kamu buka admin panel.</p>

<p>So, selamat datang di dunia blogging yang simple.</p>

<p>Untuk saya pribadi, Jekyll adalah solusi dari permasalahan saya, yang membuat kesal dan malas nge-blog lagi.</p>

<p>Yaitu, saat blog wordpress saya di <strong>hack</strong>, karena saya tidak mengerti tentang keamanan di dunia <strong>dynamic website</strong>.</p>

<p>Dengan Jekyll, saya tidak perlu pusing mengurus backend karena sudah di sediakan oleh Jekyll. Dengan modal html, css, dan sedikit Javascipt. Blog saya sudah bisa live.</p>

<h2 id="jekyll-adalah-software-bukan-si-dokter-jahat">Jekyll adalah software, bukan si dokter jahat!</h2>

<p><img src="/img/posts/jekyll1.png" alt="Jekyll" /></p>

<p>Jekyll adalah perangkat lunak dalam bentuk website statis yang bisa digunakan untuk menulis blog, publish portfolio, atau project.</p>

<p>Dan karena Jekyll adalah <em>open source project</em>, artinya kamu bisa gunakan secara <strong>gratis</strong>. Dari <em>hosting</em> sampe <em>publish</em>. Bahkan saat kamu menggabungkan Jekyll dengan software CMS, kamu bisa menggunakan Jekyll tanpa perlu melihat kode yang ada di dalamnya.</p>

<p>Jekyll ditulis dalam bahasa pemrograman Ruby, di buat oleh Tom Perston Werner, dan di publikasi kan pada tahun 2008. Tau kan siapa Om Tom ini? Dia adalah  Co-Founder Github. Yep, benar sekali. <a href="https://github.com/">Github</a> yang sangat terkenal di antara kita, para programmer, sebagai salah  satu cara untuk membuat version control atas program yang kita buat. Sayangnya om Tom keluar dari github di tahun 2014.</p>

<p>Jekyll adalah mesin yang ada di balik Github Pages.</p>

<p>Apa sih Github Pages itu? Secara simple, Github pages adalah salah satu feature yang ada di github, yang memungkinkan penggunanya untuk membuat website statis berdasarkan repositori di Github.</p>

<p>Sampai disini dulu ya, penjelasan saya tentang Jekyll. Untuk artikel selanjutnya, saya akan membahas <a href="https://ariesan.github.io/kelebihan-dan-kekurangan-jekyll/">kelebihan dan kekurangan Jekyll</a>.</p>]]></content><author><name>Ariesan</name></author><category term="Jekyll" /><category term="Github" /><category term="Coding" /><summary type="html"><![CDATA[Jekyll adalah solusi untuk nge-Blog dengan simple]]></summary></entry></feed>